---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Использование типаж-объектов, допускающих значения разных типов
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 17.2 Использование типаж-объектов, допускающих значения разных типов
categories: 17.2 trait objects
tags:
- rust
---


В главе 8 мы упоминали, что одним из ограничений векторов является то, что они могут хранить элементы только одного типа. Мы создали обходное решение в листинге 8-10, где мы определили перечисление `SpreadsheetCell` в котором были варианты для хранения целых чисел, чисел с плавающей точкой и текста. Это означало, что мы могли хранить разные типы данных в каждой ячейке и при этом иметь вектор, представляющий строку из ячеек. Это очень хорошее решение, когда наши взаимозаменяемые элементы вектора являются типами с фиксированным набором, известным при компиляции кода.

Однако иногда мы хотим, чтобы пользователь нашей библиотеки мог расширить набор типов, которые допустимы в конкретной ситуации. Чтобы показать как этого добиться, мы создадим пример инструмента с графическим интерфейсом пользователя (GUI), который просматривает список элементов, вызывает метод `draw` для каждого из них, чтобы нарисовать его на экране - это обычная техника для инструментов GUI. Мы создадим библиотечный крейт с именем `gui`, содержащий структуру библиотеки GUI. Этот крейт мог бы включать некоторые готовые типы для использования, такие как `Button` или `TextField`. Кроме того, пользователи такого крейта `gui` захотят создавать свои собственные типы, которые могут быть нарисованы: например, кто-то мог бы добавить тип `Image`, а кто-то другой добавить тип `SelectBox`.

Мы не будем реализовывать полноценную библиотеку GUI для этого примера, но покажем, как её части будут подходить друг к другу. На момент написания библиотеки мы не можем знать и определить все типы, которые могут захотеть создать другие программисты. Но мы знаем, что `gui` должен отслеживать множество значений различных типов и ему нужно вызывать метод `draw` для каждого из этих значений различного типа. Ему не нужно точно знать, что произойдёт, когда вызывается метод `draw`, просто у значения будет доступен такой метод для вызова.

Чтобы сделать это на языке с наследованием, можно определить класс с именем `Component` у которого есть метод с названием `draw`. Другие классы, такие как `Button`, `Image` и `SelectBox` наследуются от `Component` и следовательно, наследуют метод `draw`. Каждый из них может переопределить реализацию метода `draw`, чтобы определить своё пользовательское поведение, но платформа может обрабатывать все типы, как если бы они были экземплярами `Component` и вызывать `draw` у них. Но поскольку в Rust нет наследования, нам нужен другой способ структурировать `gui` библиотеку, чтобы позволить пользователям расширять её новыми типами.

### Определение типажа для общего поведения

Чтобы реализовать поведение, которое мы хотим иметь в `gui`, мы определим типаж с именем `Draw`, который будет содержать один метод с названием `draw`. Затем мы можем определить вектор, который принимает *типаж-объект*. Типаж-объект указывает как на экземпляр типа, реализующего указанный типаж, так и на внутреннюю таблицу, используемую для поиска методов типажа указанного типа во время выполнения. Мы создаём типаж-объект, указывая что-то вроде указателя, такого как ссылка `&` или умный указатель `Box<T>`, затем ключевое слово `dyn`, а затем определяем соответствующий типаж. (Мы будем говорить о причине того, что типаж-объекты должны использовать указатель в главе 19 раздела ["Типы динамического размера и `Sized` типаж"] <!-- <!-- --> --> ). Мы можем использовать типаж-объекты вместо универсального или конкретного типа. Везде, где мы используем типаж-объект, система типов Rust гарантирует во время компиляции, что любое значение используемое в этом контексте будет реализовывать нужный типаж у типаж-объекта. Следовательно, нам не нужно знать все возможные типы во время компиляции.

Мы упоминали, что в Rust мы воздерживаемся от слова «объекты» для структур и перечислений, чтобы отличать их от объектов в других языках. В структуре или перечислении данные в полях структуры и поведение в блоках `impl` разделены, тогда как в других языках данные и поведение, объединённые в одну концепцию, часто обозначающуюся как объект. Тем не менее, типаж-объекты *являются* более похожими на объекты на других языках, в том смысле, что они сочетают в себе данные и поведение. Но типаж-объекты отличаются от традиционных объектов тем, что мы не можем добавлять данные к типаж-объекту. Типаж-объекты обычно не настолько полезны, как объекты в других языках: их конкретная цель - обеспечить абстракцию через обычное поведение.

В листинге 17.3 показано, как определить типаж с именем `Draw` с помощью одного метода с именем `draw`:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-03/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 17-3: Определение типажа <code>Draw</code></span>

Этот синтаксис должен выглядеть знакомым из наших дискуссий о том, как определять типажи в главе 10. Далее следует новый синтаксис: в листинге 17.4 определена структура с именем `Screen`, которая содержит вектор с именем `components`. Этот вектор имеет тип `Box<dyn Draw>`, который и является типаж-объектом; это замена для любого типа внутри `Box` который реализует типаж `Draw`.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-04/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-4: Определение структуры <code>Screen</code> с полем <code>components</code>, которое является вектором типаж-объектов, которые реализуют типаж <code>Draw</code></span>

В структуре `Screen`, мы определим метод `run`, который будет вызывать метод `draw` каждого элемента вектора `components`, как показано в листинге 17-5:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-05/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-5: Реализация метода <code>run</code> у структуры  <code>Screen</code>, который вызывает метод <code>draw</code> каждого компонента из вектора</span>

Это работает иначе, чем определение структуры, которая использует параметр общего типа с ограничениями типажа. Обобщённый параметр типа может быть заменён только одним конкретным типом, тогда как типаж-объекты позволяют нескольким конкретным типам замещать типаж-объект во время выполнения. Например, мы могли бы определить структуру `Screen` используя общий тип и ограничение типажа, как показано в листинге 17-6:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-06/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-6: Альтернативная реализация структуры <code>Screen</code> и метода <code>run</code>, используя обобщённый тип и ограничения типажа</span>

Это вариант ограничивает нас экземпляром `Screen`, который имеет список компонентов всех типов `Button` или всех типов `TextField`. Если у вас когда-либо будут только однородные коллекции, использование обобщений и ограничений типажа является предпочтительным, поскольку определения будут мономорфизированы во время компиляции для использования с конкретными типами.

С другой стороны, с помощью метода, использующего типаж-объекты, один экземпляр `Screen` может содержать `Vec<T>` который содержит `Box<Button>`, также как и `Box<TextField>`. Давайте посмотрим как это работает, а затем поговорим о влиянии на производительность во время выполнения.

### Реализации типажа

Теперь мы добавим несколько типов, реализующих типаж `Draw`. Мы объявим тип `Button`. Опять же, фактическая реализация библиотеки GUI выходит за рамки этой книги, поэтому тело метода `draw` не будет иметь никакой полезной реализации. Чтобы представить, как может выглядеть такая реализация, структура `Button` может иметь поля для `width`, `height` и `label`, как показано в листинге 17-7:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-07/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-7: Структура <code>Button</code> реализует типаж <code>Draw</code></span>

Поля `width`, `height` и `label` структуры `Button` будут отличаться от, например, полей других компонентов вроде типа `TextField`, которая могла бы иметь те же поля плюс поле `placeholder`. Каждый из типов, который мы хотим нарисовать на экране будет реализовывать типаж `Draw`, но будет использовать отличающийся код метода `draw` для определения как рисовать конкретный тип, также как `Button` в этом примере (без фактического кода GUI, который выходит за рамки этой главы). Например, тип `Button` может иметь дополнительный блок `impl`, содержащий методы, относящиеся к тому, что происходит, когда пользователь нажимает кнопку. Эти варианты методов не будут применяться к таким типам, как `TextField`.

Если кто-то использующий нашу библиотеку решает реализовать структуру `SelectBox`, которая имеет `width`, `height` и поля `options`, он реализует также и типаж `Draw` для типа `SelectBox`, как показано в листинге 17-8:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-08/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-8: Другой крейт использующий <code>gui</code> и реализующий типаж <code>Draw</code> у структуры <code>SelectBox</code></span>

Пользователь нашей библиотеки теперь может написать свою функцию `main` для создания экземпляра `Screen`. К экземпляру `Screen` он может добавить `SelectBox` и `Button`, поместив каждый из них в `Box<T>`, чтобы он стал типаж-объектом. Затем он может вызвать метод `run` у экземпляра `Screen`, который вызовет `draw` для каждого из компонентов. Листинг 17-9 показывает эту реализацию:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-09/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-9: Использование типаж-объектов для хранения значений разных типов, реализующих один и тот же типаж</span>

Когда мы писали библиотеку, мы не знали, что кто-то может добавить тип `SelectBox`, но наша реализация `Screen` могла работать с новым типом и рисовать его, потому что `SelectBox` реализует типаж `Draw`, что означает, что он реализует метод `draw`.

Эта концепция, касающаяся только сообщений на которые значение отвечает, в отличии от конкретного тип у значения, аналогична концепции *duck typing* в динамически типизированных языках: если что-то ходит как утка и крякает как утка, то она должна быть утка! В реализации метода `run` у `Screen` в листинге 17-5, `run` не нужно знать каким будет конкретный тип каждого компонента. Он не проверяет, является ли компонент экземпляром `Button` или `SelectBox`, он просто вызывает метод `draw` компонента. Указав `Box<dyn Draw>` в качестве типа значений в векторе `components`, мы определили `Screen` для значений у которых мы можем вызвать метод `draw`.

Преимущество использования типаж-объектов и системы типов Rust для написания кода, похожего на код с использованием концепции duck typing состоит в том, что нам не нужно во время выполнения  проверять реализует ли значение в векторе конкретный метод или беспокоиться о получении ошибок, если значение не реализует метод, мы все равно вызываем метод. Rust не скомпилирует наш код, если значения не реализуют типаж, который нужен типаж-объектам.

Например, код (17-10) демонстрирует, что случится если мы попытаемся добавить String в качестве компонента вектора:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-10/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 17-10: Попытка использования типа, который не реализует типаж для типаж-объекта</span>

Мы получим ошибку, потому что `String` не реализует типаж `Draw`:

```console
{{#include ../listings/ch17-oop/listing-17-10/output.txt}}
```

Эта ошибка даёт понять, что либо мы передаём в компонент `Screen` что-то, что мы не собирались передавать и мы тогда должны передать другой тип, либо мы должны реализовать типаж `Draw` у типа `String`, чтобы `Screen` мог вызывать `draw` у него.

### Типаж-объекты выполняют динамическую диспетчеризацию (связывание)

Напомним, в разделе [«Производительность кода с использованием обобщений»](ch10-01-syntax.html#performance-of-code-using-generics)<!--  --> главы 10 обсуждается процесс мономорфизации выполняемый компилятором, когда мы используем ограничения типажей для обобщённых типов: компилятор генерирует конкретные реализации функций и методов для каждого конкретного типа, который мы используем вместо параметра обобщённого типа. Код, полученный в результате мономорфизации, выполняет *статическую диспетчеризацию*, когда компилятор знает какой метод вы вызываете во время компиляции. Это противоположно подходу *динамической диспетчеризации*, когда компилятор не может сказать во время компиляции, какой метод вы вызываете. В случаях динамической диспетчеризации компилятор генерирует код, который во время выполнения определяет, какой метод необходимо вызывать.

Когда мы используем типаж-объекты, Rust должен использовать динамическую диспетчеризацию. Компилятор не знает всех типов, которые могут быть использованы с кодом, использующим типаж-объекты, поэтому он не знает, какой метод реализован для какого типа при вызове. Вместо этого во время выполнения Rust использует указатели внутри типаж-объекта, чтобы узнать какой метод вызывать. Когда происходит такой поиск, то возникают затраты времени выполнения, которые не происходят при статической диспетчеризации. Динамическая диспетчеризация также не позволяет компилятору выбрать встраивание кода метода, что в свою очередь предотвращает некоторые оптимизации. Однако мы получили дополнительную гибкость в коде, который мы написали в листинге 17-5 и смогли поддержать в листинге 17-9, так что это является компромиссом.


[Rust RFC 255]: https://github.com/rust-lang/rfcs/blob/master/text/0255-object-safety.md
["Типы динамического размера и `Sized` типаж"]: ch19-04-advanced-types.html#dynamically-sized-types-and-the-sized-trait
